蘋論：要替美國總統中國首富操心嗎？（李平）

節錄

蘋論：要替美國總統中國首富操心嗎？（李平）

美國總統選舉投票結束，選戰並未結束，因點票陷入膠着，司法大戰剛開啟，中港兩地網民也主動或被動地上了戰車，為是否支持特朗普而開罵，以致有人調侃「昨日你們為中國最有錢的人操碎了心，今天你們又為美國最有權的人繼續操心」。替中國首富、美國總統操心，有必要嗎？如果說螞蟻金服IPO煞停，顯示中國金融制度的缺失，不只讓馬雲見財化水，也讓香港155萬投資者受損；那麼，美國總統選舉的爭拗，有可能衝擊美國的民主與法治，並波及全世界，處在中美對抗前沿的香港，豈能不擔心、不操心？

法庭街頭或現曠日持久鬥爭

螞蟻金服腰斬中港上市後，中共喉舌《人民日報》發表中國銀保監會官員文章〈為防範化解金融風險提供制度保障〉，指金融安全是國家安全的重要組成部份，重申中共總書記習近平的指示，強調金融管理工作是要做到「管住人、看住錢、紮牢制度防火牆」。說白了，任何不受黨完全看管的人或機構、企業都是不能容許的，以網上放貸創新著稱的螞蟻金服煞停IPO根本是政治決定，是中共專制統治的一個插曲而已。

當世人把抗擊中共專制統治的希望寄託在美國時，替美國總統操心就是必然的。。。。。。。。。。。。。。，更可能走向美國學者悲觀的預測：「如果選舉結果接近，我們很可能會在法庭和街頭看到一場曠日持久的選後鬥爭。」

美國《大西洋月刊》今年9月在網上刊發題為《可能讓美國崩潰的選舉》的長文，作者是著名調查記者巴頓．蓋爾曼（Barton Gellman）。他以詳實的採訪結合歷史、法律分析，揭示了今屆總統大選呼之欲出的種種危機，從。。。。。。。。。。。。

蓋爾曼的長篇大論明顯是針對特朗普，。。。。。。。。。。。。道格拉斯在新書《他會走嗎？》所說：「我們的憲法並沒有確保權力的和平過渡，而是以和平過渡為前提。」

民主制度具備自我糾錯能力

撇開蓋爾曼的立場而言，。。。。。。。。。。。

。。。。。。。。。。。。而美國總統選舉制度上的弊端，不需要港人去操心。民主制度的強大在於其所具備的自我糾錯能力，在經歷今次嚴重撕裂社會的選戰後，相信美國的選舉制度會得到完善。

甚至，美國總統選舉結果對香港的影響，也不需要港人去特別操心。抗擊中共是美國共和、民主兩黨的共識，甚至是社會共識，在國會、輿論的約束下，就算拜登出任總統，也改變不了大勢。港人毋須把凡是未支持特朗普的言論都打為「左膠」，更應操心的是，在中共港共的專制統治下、在新聞自由和言論自由被剝奪後，如水抗爭如何持續？

李平

周一至周六刊出